\section{Principais Sistemas de Numeração}

O sistema de numeração mais comumente usado nos dias de hoje é
conhecido como \emph{``Números Hindo-Arábicos''}. Dois matemáticos
indianos são considerados os criadores deste sistema. Aryabhata de
Kusumapura desenvolveu a notação posição-valor no século V, e um
século depois Brahmagupta introduziu o símbolo para zero
\cite{Smith1911}. O sistema de numeração e o conceito de zero
desenvolvido pelos Hindus na Índia lentamente se espalharam para
outros países vizinhos devido às suas atividades comerciais e
militares com a Índia. Os árabes adotaram e modificaram este sistema
de numeração e o conceito de zero. Os árabes traduziram os textos
hindus sobre números e os difundiram no ocidente devido à suas
conexões comerciais com a Europa. Os europeus também introduziram
modificações no sistema, e o chamaram de \emph{``Números Arábicos''},
uma vez que tinham tomado conhecimento deste sistema através dos
árabes. Assim, o sistema de numeração mais utilizado no mundo moderno
é uma versão modificada do sistema desenvolvido na Índia no século V.

O sistema de numeração mais simples possível é o sistema de numeração
unário, no qual cada número natural é representado pela quantidade
correspondente de repetições de um determinado símbolo. Por exemplo,
se o símbolo escolhido for / (barra), então o número sete será
representado por ///////. O sistema de numeração unário é incapaz de
representar o conceito de zero e só é útil para números pequenos.
Entretanto, este sistema desempenha um papel importante em teoria da
computação. A \emph{Codificação Gama de Elias} \cite{Elias1975}, que é
comumente usada em compressão de dados, é capaz de expressar números
de tamanho arbitrário utilizando o sistema de numeração unário para
indicar o tamanho de números em binário.

A notação unária pode ser abreviada se forem introduzidos símbolos
para certos valores específicos. Tipicamente, esses valores são
potências de 10; por exemplo, se / significar um, + significar dez, e
* significar cem, então o número trezentos e quatro pode ser
representado como ***//// e o número cento e vinte e três pode ser
representado como *++///, sem a necessidade de se utilizar o zero.
Esta notação é chamada de \emph{notação sinal-valor}. O sistema de
numeração dos antigos Egípcios era destes tipo, e o sistema de
numeração romano era uma versão modificada desta ideia.

Uma evolução do sistema \emph{notação sinal-valor} são os sistemas que
empregam abreviações especiais para repetições de símbolos; por
exemplo, usando as primeiras nove letras do alfabeto para essas
abreviações, com A significando ``um repetição'', B significando
``duas repetições'', e assim por diante, podemos escrever C*D/ para
representar o número trezentos e quatro. Um sistema com estas
características (mas com símbolos diferentes) é usado ao se escrever
numerais em Chinês e em outras línguas do leste asiático.

Um sistema ainda mais elegante é o \emph{sistema posicional}, também
chamado de \emph{notação posição-valor}. Considerando um sistema baseado
em dez (base 10), um conjunto de 10 diferentes símbolos, ou dígitos, são
utilizados e a posição do símbolo no numeral (da direita para a
esquerda, com a posição mais à direita sendo identificada como a
posição zero) é usado para significar a potência de 10 pelo qual o
dígito deve ser multiplicado. Por exemplo, para o numeral $304$, o
dígito $4$ ocupa a posição $0$, o dígito $0$ ocupa a posição $1$ e o
dígito $3$ ocupa a posição $2$, assim o valor do numeral é dado por
$304 = 3\cdot 10^2 + 0\cdot 10^1 + 4\cdot 10^0$. Note que o zero,
que não é necessário nos outros sistemas, é de importância crucial no
sistema posicional, pois ele permite ``pular'' uma potência. O sistema
de numeração Hindu-Arábico é um sistema de numeração posicional de
base 10.

As operações aritméticas são muito mais simples em sistemas
posicionais do que nos sistemas anteriores (i.e., sistemas aditivos);
além disso, os sistemas aditivos precisam de vários símbolos
diferentes para representar as diversas potências de 10, enquanto que
os sistemas posicionais precisam apenas de 10 símbolos (supondo que
esteja sendo usada a base 10).

Em computação o principal sistema de numeração é baseado no sistema
posicional de base 2, i.e., \emph{sistema de numeração binário}, que
utiliza dois dígitos, $0$ e $1$.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% TeX-master: "../Intro_Log_Mat"
%%% End:
